---
layout: article
key: pop-art-implementation
title: "Pop-Art算法复现"
author: Yuze Zou
show_author_profile: true
mathjax: true
mermaid: true
tags: ["PyTorch", "Python", "Deep Reinforcement Learning"]
---

通过PyTorch实现Pop-Art算法。<!--more-->

## 前言

Learning-values-across-many-orders-of-magnitude[^1]一文中提出了Pop-Art算法以解决深度强化学习(Deep reinforcement learning)中target值跨度多个量级而造成的学习缓慢的问题。其中Pop与Art分别表示**P**reserving **O**utputs **P**ercisely以及**A**daptive **R**escaling **T**arget, 即在保障已历经样本输出不变的前提下自适应缩放target值的算法。更为详尽的介绍在[论文翻译: Learning values across many orders of magnitude](/blog/learning-values-across-many-orders-of-magnitude.html)中已给出, 在此不再赘述。本文的目的在于复现论文中提到的算法, 以测试其有效性, 并为适用于自己的问题服务。本文通过PyTorch实现, 结构如下: 首先验证PyTorch的核心组件以测试模型拆分的等效性(这将作为后续的基础); 接着实现PopArt算法与Normalized SGD算法(论文中的算法1, 2)并验证二者的等效性(论文2.3节的statement); 最后通过复现第三章中的示例(包括另外两种对比算法)以期复现论文中的Fig. 1a。

## Show me the code

**GitHub repo**: [zouyu4524/Pop-Art-Translation](https://github.com/zouyu4524/Pop-Art-Translation/tree/pytorch)
{:.info}

## 验证PyTorch核心组件

首先, 验证对PyTorch几个核心组件(`backward`, `step`, `forward`)的理解是否有误。为此, 设计两组网络结构如下:  

* 由`LowerLayers` + `UpperLayer`组成  
* `UnifiedModel`是以上两部分堆叠而成

`LowerLayers`结构如下:  
```
class LowerLayers(torch.nn.Module):
    def __init__(self, n_in, H):
        super(LowerLayers, self).__init__()
        self.input_linear = torch.nn.Linear(n_in, H)
        self.hidden1 = torch.nn.Linear(H, H)
        self.hidden2 = torch.nn.Linear(H, H)
        self.hidden3 = torch.nn.Linear(H, H)

    def forward(self, x):
        h_tanh = torch.tanh(self.input_linear(x))
        h_tanh = torch.tanh(self.hidden1(h_tanh))
        h_tanh = torch.tanh(self.hidden2(h_tanh))
        h_tanh = torch.tanh(self.hidden3(h_tanh))
        return h_tanh
```
{: .language-python}

`UpperLayer`结构如下:  
```
class UpperLayer(torch.nn.Module):
    def __init__(self, H, n_out):
        super(UpperLayer, self).__init__()
        self.output_linear = torch.nn.Linear(H, n_out)
        torch.nn.init.ones_(self.output_linear.weight)
        torch.nn.init.zeros_(self.output_linear.bias)

    def forward(self, x):
        y_pred = self.output_linear(x)
        return y_pred
```
{: .language-python}

需要对比的是这两种网络在初始权重\|训练集一致的情况下, 通过各自定义的`loss`, `optimizer`执行相应的`backward`和`step`操作后, 权重的更新是否仍然一致。如果理解无误, 那么两个网络在更新后, 对应层的权重参数应该仍然一致。

### 两种模式的对比

* `LowerLayers` + `UpperLayer`模式

```
lower_layer = LowerLayers(16, 10)
upper_layer = UpperLayer(10, 1)

opt_lower = torch.optim.SGD(lower_layer.parameters(), lr)
opt_upper = torch.optim.SGD(upper_layer.parameters(), lr)

loss_func = torch.nn.MSELoss()
loss = loss_func(upper_layer(lower_layer(sample_x)), sample_y)

loss.backward()
opt_lower.step()
opt_upper.step()
```
{: .language-python}

**注意**: 其中两部分分别设置了`optimizer`, 相应传入的参数为各自网络的参数(`opt_lower`为`lower_layer.parameters()`, `opt_upper`为`upper_layer.parameters()`); 而在计算loss时, 仍然按照顺序**连续**计算出预测的y, 与标的的y计算均方差。如此, 在调用`loss.backward()`时将分别计算出loss对两个网络各层参数的梯度。而更新权重时, 需要分别调用各自 `optimizer` 的 `step()` 函数完成参数更新。
{:.warning}

* `UnifiedModel` 模式

```
unified_layer = UnifiedModel(16, 10, 1)

loss_func = torch.nn.MSELoss()
loss = loss_func(unified_layer(sample_x), sample_y)

loss.backward()

with torch.no_grad():
    for para in unified_layer.parameters():
        para -= lr * para.grad
```
{: .language-python}

此处未设置`optimizer`, 手动实现`SGD`的`step`函数。  

**Tips**: 控制PyTorch复现的方式是在调用任何PyTorch相关函数前设置`torch.manual_seed()`。
{:.success}

### 实验结果

对比两组实验的结果分别如下:  

* `LowerLayers` + `UpperLayer` 模式

```
Parameter containing:
tensor([[ -6.5463,  14.0888,  14.7738, -21.8954,  11.8038,  -9.8505,  -1.7764,
         -27.6084,  26.4289,  22.8444]], requires_grad=True)
Parameter containing:
tensor([85.1712], requires_grad=True)
```
{: .language-python}

* `UnifiedModel` 模式

```
Parameter containing:
tensor([[ -6.5463,  14.0888,  14.7738, -21.8954,  11.8038,  -9.8505,  -1.7764,
         -27.6084,  26.4289,  22.8444]], requires_grad=True)
Parameter containing:
tensor([85.1712], requires_grad=True)
```
{: .language-python}

其中打印的分别是最后一层的权重和bias完全一致(第一种模式中相当于`UpperLayer`的参数, 第二种模式中相当于`UnifiedModel`最后一层的参数)。

此外, 对于底层(`LowerLayers`)的参数也同样是一致的(结果在此略过)。

### 小结

通过两组实验的对比, 明确了PyTorch中的几个关键函数`backward`, `step`, `forward`的使用方式。与此同时, 将网络拆分为两部分的测试有助于实现Pop-Art算法(其核心思路是将网络最后一层分离, 进行normalization后再做训练)。

### 杂项

[`separate_model.py`](https://github.com/zouyu4524/Pop-Art-Translation/blob/pytorch/discard/separate_model.py)中commented部分还包括对`backward`的输入参数`grad_tensors`的测试。该参数作为所求梯度的权重对应乘上, 即含义为**被求导变量**的**前序梯度**。与tensorflow中的`tf.gradients`的第三个参数`grad_ys`功能一致。该参数默认为标量1。因为一般而言, 被执行`backward`的变量为标量。而实际也可以对向量执行`backward`, 相应地若要考虑其前序梯度则需要在该参数填上与向量维度一致的`Tensor`。

## PopArt算法实现

[论文](https://papers.nips.cc/paper/6076-learning-values-across-many-orders-of-magnitude.pdf)中共给出了两个算法: 1) Pop-Art 和 2) Normalized SGD, 并证明了两个算法的**等效性**。  
本节分别实现这两种算法并验证其等效性。

### 算法概述

* **算法1: Pop-Art**

![Pop-Art](https://img.be-my-only.xyz/pop-art-algorithm-implementation-01.png){: .shadow}{: .border.rounded}


如图, 算法1中的关键在于对`UpperLayer`(即参数`W`和`b`)的**两次**更新, 其中第一次是自适应scale(即ART)的同时保留已训练样本的结果(即POP)。第二次是优化算法下的参数更新。需要注意的是: 第一次的更新仅改变参数值(`.data`), 不改变参数的梯度(`.grad`)。另一方面, 有了上一节中拆分网络的经验, 算法1中对两层网络的梯度计算也可以归并为一步`loss.backward()`计算。再分别通过各自网络的优化算子(`optimizer`)调用`step()`更新参数。

* **算法2: Normalized SGD**

<!-- <p align="center">
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/16682999/64753079-747f9c00-d554-11e9-9bb3-e93407d09307.png" alt="Normaized-SGD" width="600">
</p> -->

![Normalized-SGD](https://img.be-my-only.xyz/pop-art-algorithm-implementation-02.png){: .shadow}{: .border.rounded}

如图, 算法2的关键是通过缩放后的目标差值和`UpperLayer`的权重参数更新`LowerLayers`的参数。为了实现这一点, 我们需要**暂时**地放缩`UpperLayer`的权重数值(`.data`)以及目标差值。同样地, 调用`loss.backward()`将计算两层网络的梯度, 其中`UpperLayer`的梯度不受缩放的影响(因为梯度中无`W`), 但权重数值本身被缩放, 需要在完成梯度计算后**还原**。

**注意**: *这里有一个重要的trick。即缩放\|还原`UpperLayer`的权重数值时务必使用`in-place`的方式: 即`W.data *= scalar`这样, 原因在于这种操作方式不会变更`W.data`在内存中的物理地址, 因而计算梯度(`backward`)时, 通过计算图寻到的`W`, 其中的`W.data`便是更改后的结果。否则, 如果采用非`in-place`的更新方式, 如`W.data = W.data * scalar`, 那么实际上新开辟了一个内存地址, 存储更新后的`W.data`, 而计算梯度时, 通过计算图找到的`W`中的`W.data`实际上仍然是原来的`W.data`[^2]。*更为详尽的说明与分析在[PyTorch backward 与 in-place 赋值小记](/blog/pytorch-backward-and-in-place-reassignment.html)中给出。
{: .warning}

### 实验结果

分别实现以上两种算法后, 进行对比测试: 两种算法分别以相同的随机数种子初始化两层网络权重, 对比单步的网络更新后`LowerLayers`网络的权重变化。结果如下:  

* 以`LowerLayers`各层的bias对比来看

```
# 算法1: Pop-Art
tensor([-0.1496, -0.1486, -0.2989,  0.0683, -0.1775, -0.2820,  0.2773, -0.2053,
        -0.0360,  0.0906])
tensor([ 0.2812, -0.0810,  0.1392,  0.2818,  0.1046,  0.3161,  0.1640,  0.1966,
        -0.1107,  0.1517])
tensor([-0.0687,  0.0421,  0.1568, -0.2215,  0.2655, -0.0343, -0.2649, -0.1710,
         0.2799,  0.2893])
```
{: .language-python}

```
# 算法2: Normalized SGD
tensor([-0.1496, -0.1486, -0.2989,  0.0683, -0.1775, -0.2820,  0.2773, -0.2053,
        -0.0360,  0.0906])
tensor([ 0.2812, -0.0810,  0.1392,  0.2818,  0.1046,  0.3161,  0.1640,  0.1966,
        -0.1107,  0.1517])
tensor([-0.0687,  0.0421,  0.1568, -0.2215,  0.2655, -0.0343, -0.2649, -0.1710,
         0.2799,  0.2893])
```
{: .language-python}

可见两种算法下更新后的`LowerLayers`各层参数完全一致。另一方面, 由于两种算法对`UpperLayer`的处理方式不同, 其权重更新后有所不同, 但两个算法最后给出的predict结果则如下:  

```
# 算法1: Pop-Art
tensor([3.9995])
```
{: .language-python}

```
# 算法2: Normalized SGD
tensor([3.9995])
```
{: .language-python}

结果完全一致, 印证了论文2.3节中的**Proposition 3**。

## 结果复现

有了以上的准备工作, 可以着手复现文章第三章中给出的对比三种算法测试实验。

### 数据集与测试方法

数据集的输出为0 ~ 1023的随机数, 输入为对应输出的二进制表示(16位, 高位补0); 而为体现异常值的影响, 每1000个随机数后设置1个65535(即16位全1)。全体数据集一共5000个样本。

验证算法的指标为 RMSE, 即均方根误差。具体而言, 数据集顺次**逐一**喂入模型, 在训练前先测试当前样本在已有模型上的误差(**Test Error**, 绘图所用的误差结果即该值的序列), 而后以此样本训练模型, 更新模型参数。如此直至所有样本参与训练。

### 算法实现小结

论文中给出了三种对比算法, 分别是SGD, ART以及PopArt, 对比如下: 

| Alg. | 说明 |
|:---: | :--- |
| SGD  | 传统的gradient decent方法, 对数据集不做任何标准化处理 |
| ART  | 在SGD的基础上, 跟踪更新统计量(数据集的均值与方差), 并对输出进行标准化, 但对`UpperLayer`的参数无特殊处理, 即不保障已训练样本的输出不变 |
| PopArt | 在ART基础上, 还结合了POP, 即更新统计量, 对输出标准化的基础上, 对`UpperLayer`参数进行修正以保障已训练样本的输出不变 |

实际上, 对比三个算法的差异, 结合算法1中的流程, 可以一套代码实现三个算法, 差异仅仅在于以下两步: 

$$
\begin{aligned}
{\bf ART:~ } &\mu_t = (1-\beta_t) \mu_{t-1} +\beta_t Y_t ~ \text{and}~\sigma_t^2 = \nu_t - \mu_t^2,~\text{where}~\nu_t = (1 - \beta_t) \nu_{t-1} + \beta_t Y_t^2\\
{\bf POP:~ } &{\bf W}_ \text{new} = {\boldsymbol \Sigma}_ \text{new}^{-1} {\boldsymbol \Sigma} {\bf W} \quad \text{and} \quad {\boldsymbol b}_ \text{new} = {\boldsymbol \Sigma}_ \text{new}^{-1} \left( {\boldsymbol \Sigma b + \mu - \mu}_ \text{new} \right)
\end{aligned}
$$

那么, 对应的不同的算法只需要跳过相应的环节即可。最后实现的效果关键代码如下:  

ART与POP功能分别划分为独立的执行单元: 
```
def art(self, y):
    self.mu_new = (1. - self.beta) * self.mu + self.beta * y
    self.nu = (1. - self.beta) * self.nu + self.beta * y**2
    self.sigma_new = np.sqrt(self.nu - self.mu_new**2)

def pop(self):
    relative_sigma = (self.sigma / self.sigma_new)
    self.upper_layer.output_linear.weight.data.mul_(relative_sigma)
    self.upper_layer.output_linear.bias.data.mul_(relative_sigma).add_((self.mu-self.mu_new)/self.sigma_new)
```
{: .language-python}

在网络前向传递的过程中根据算法种类确定ART与POP单元的调用情况。
```
def forward(self, x, y):
    if self.mode in ['POPART', 'ART']:
        self.art(y)
    if self.mode in ['POPART']:
        self.pop()
    self.update_stats()
    y_pred = self.upper_layer(self.lower_layers(x))
    self.loss = 0.5 * self.loss_func(y_pred, self.normalize(y))
    return y_pred
```
{: .language-python}

### 杂项

算法中给出的LOSS函数为1/2 \* MSE, 为此我们需要注意在定义LOSS函数时乘以0.5, 以复现论文中的结果。

### 结果

对应三种算法采用的参数如下表所示:  

| Alg. | $\alpha$ (learning rate) | $\beta$ |
|:---: |:--- |:--- |
| SGD  | $10^{-3.5}$ | `NaN` |
| ART  | $10^{-3.5}$<sup>*</sup> | $10^{-4}$ |
| PopArt | $10^{-2.5}$ | $10^{-0.5}$ |


\* *论文中给出的是$10^{-2.5}$, 但实际结果发现$10^{-3.5}$更贴近论文图示中所给出的结果。*
{: .warning}

在以上的参数设置下, 最后得到的结果如下图所示:  

<p align="center">
<img src="https://img.be-my-only.xyz/pop-art-algorithm-implementation-03.png" alt="compare" width="600">
</p>

与论文中的图对比可以发现, PopArt, SGD算法的结果基本一致, ART算法的趋势也基本一致, 但绝对数值上略有区别。
{: .success}

[^1]: [Learning-values-across-many-orders-of-magnitude](https://papers.nips.cc/paper/6076-learning-values-across-many-orders-of-magnitude.pdf)
[^2]: [What is the recommended way to re-assign/update values in a variable (or tensor)?](https://discuss.pytorch.org/t/what-is-the-recommended-way-to-re-assign-update-values-in-a-variable-or-tensor/6125)